%% Curso de Conducción, Notas Teóricas.
%% Copyright 2021 Andŕes Felipe Moreno Sarria
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Andŕes Felipe Moreno Sarria.
%
% This work consists of the files:
%    - aspectos_de_accidentalidad/main.tex.
%    - aspectos_de_entorno/main.tex.
%    - aspectos_de_seguridad/main.tex.
%    - aspectos_legales/main.tex.
%    - aspectos_mecanicos/main.tex.
%    - herramientas y recursos/main.tex.
%    - indice_de_articulos/main.tex.
%    - main.tex.

\section{Aspectos legales}

Aquí se expondrán temas relacionados con el código nacional de tránsito de
Colombia y cuestiones legales que implican la circulación de vehículos y
peatones en el territorio nacional.

\subsection{Algunas definiciones}

Definiciones de algunos conceptos de relevancia, algunas de estas se encuentran
ale código nacional de tránsito de Colombia, sin embargo se añaden notas a tener
en cuenta, pues pueden aparecer en el examen y ser motivo de confusión.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Comparendo}: Orden formal de notificación para que el presunto
  contraventor o implicado se presente ante la autoridad de tránsito por la
  comisión de una infracción. \textit{¡Un coparendo no es una multa! Es una
  notificación.}

  \item \textbf{Infracción}: Transgresión o violación de una norma de transito.
  Esta puede ser:

  \begin{itemize}
    \item Simple: Simple violación de la norma.

    \item Compleja: Cuando se produce un daño material.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Categorización de la licencia de conducción}

\subsubsection{Para moto, (A)}

Categorías para motos, las cuales dan una licencia de vigencia de 10 años (5
años para personas mayores de 60 años).

\begin{itemize}
  \item \textbf{A1}: Para conducción de motos de menos de 125cc.

  \item \textbf{A2}: Para conducción de motos de 126cc o más.

  \textit{Nota:} para el 9 de febrero de 2021 no se ha realizado el cambio, pero
  se desea modificar dicha categoría para corresponder al manejo de motos entre
  126cc y 250cc.

  \item \textbf{A3}: (Próxima a implementar, aún no implementada a 9 de Febrero
  de 2021). Para conducción de motos de 250cc.
\end{itemize}

\subsubsection{Para automóviles de servicio particular, (B)}

Categorías para automóviles de servicio particular (placa amarilla), las cuales
dan licencia vigente por 10 años, (5 años para personas mayores de 60 años).

\begin{itemize}
  \item \textbf{B1}: Para conducción de automóviles, motocarros,
  camperos o camionetas con placa amarilla.

  \item \textbf{B2}: Para conducción de buses, busetas o camiones con
  placa amarilla.

  \item \textbf{B1}: Para conducción de vehículos articulados con placa
  amarilla.
\end{itemize}

\subsubsection{Para automóviles de servicio público, (C)}

Categorías para automóviles de servicio público (placa blanca), las
cuales dan licencia vigente por 3 años, (1 años para personas mayores
de 60 años).

\begin{itemize}
  \item \textbf{C1}: Para conducción de automóviles, motocarros,
  camperos o camionetas con placa blanca.

  \item \textbf{C2}: Para conducción de buses, busetas o camiones con
  placa blanca.

  \item \textbf{C1}: Para conducción de vehículos articulados con placa blanca.
\end{itemize}

\subsection{Documentación}

Es necesario siempre contar con los siguientes documentos.

\begin{itemize}
  \item Cédula.

  \item Licencia de conducción.

  \item Licencia de tránsito (llamada antes \textit{tarjeta de propiedad}).

  \item Revisión mecánica vigente.

  \item SOAT

\end{itemize}

\textit{Nota:} si no cuento con alguno de los documentos reglamentarios,
dispongo de 60 minutos para poder obtenerlos (llamar a alguien para que los
lleve). Igualmente, si tengo la licencia de conducción vencida, cuento con 60
minutos para llamar a alguien con licencia de conducción activa para poder
retirar el vehículo. En ambos casos, hay retención preventiva de vehículo.

\subsection{Grados de alcoholemia (Art. 152)}

Existen cuatro grados de alcohol, cada uno con sanciones respecto al número de
reincidencia. Lo anterior se exponen en la \cref{tb:alcohol}.

\begin{landscape}

  \begin{table}[htb]
    \centering
    \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{2cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{3cm} >{\centering\arraybackslash}m{3cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{2cm} >{\centering\arraybackslash}m{2cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{2.5cm} >{\centering\arraybackslash}m{3cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{3cm}}

      Grado & \(\si{\milli\gram}\) etanol / \(\SI{100}{\milli\litre}\) de sangre
      total & Reincidencia & Multa (SMDLV) & Suspensión de la licencia &
      Cancelación de la licencia & Inmovilización del vehículo (días hábiles) &
      Acciones comunitarias (horas)\\

      \toprule

      0 & \(20 - 39\) & 1 & 90 & 1 año & No & 1 & 20\\
      & & 2 & 135 & 1 año & No & 1 & 20 \\
      & & 3 & 180 & 3 años & No & 3 & 30 \\
      \midrule

      1 & \(40 - 99\) & 1 & 180 & 3 años & No & 3 & 30 \\
      & & 2 & 270 & 6 años & No & 5 & 50 \\
      & & 3 & 360 & ─ & Si & 10 & 60 \\
      \midrule

      2 & \(100 - 149\) & 1 & 360 & 10 años & No & 6 & 40 \\
      & & 2 & 540 & 10 años & No & 10 & 60 \\
      & & 3 & 720 & ─ & Si & 20 & 80 \\
      \midrule

      3 & desde \(150\) & 1 & 720 & 10 años & No & 10 & 50 \\
      & & 2 & 1 080 & ─ & Si & 20 & 80 \\
      & & 3 & 1 440 & ─ & Si & 20 & 90 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Grados de alcoholemia y sus respectivas sanciones}\label{tb:alcohol}
  \end{table}

\end{landscape}

\subsection{Límites de velocidad (Art. 106 - 107)}

Los límites de velocidad en el territorio nacional se exponen en la
\cref{tb:vel_max}.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{tabular}{m{1.5cm} m{8cm} >{\centering\arraybackslash}m{4cm}}
    Zona & Característica & Velocidad máxima (\(\si{\kilo\metre\per\hour}\))\\

    \toprule
    Urbana & General & 80\\
    & Zona escolar y residencial & 30\\
    &Servicio pasajeros, de carga y escolares & 60\\

    \midrule

    Rural & General & 120\\
    &Servicio pasajeros, de carga y escolares & 80\\

    \midrule

    Paso ferrocarril & General & 10\\
    Túneles & General & 60\\

    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Velocidades máximas en el territorio nacional de
  Colombia}\label{tb:vel_max}
\end{table}

Lo adecuado es siempre ir a la mitad de la velocidad máxima.

\textit{Nota:} Para el caso de Bogotá, La velocidad máxima en zona urbana es de
\(\SI{50}{\kilo\metre\per\hour}\).

\subsection{Distancia de seguridad (Art. 108)}

Las distancias de seguridad recomendadas se organiza en la \cref{tb:dist_seg}.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{4cm}
  >{\centering\arraybackslash}m{4cm} >{\centering\arraybackslash}m{4cm}}
    Velocidad (\(\si{\kilo\metre\per\hour}\)) & Distancia de seguridad (Art.
    108) (\(\si{\metre}\)) & Distancia de seguridad recomendada
    (\(\si{\metre}\))\\

    \toprule
    0 - 30 & 10 & 10 \\
    30 - 60 & 20 & 55 - 60 \\
    60 - 80 & 25 & 90 - 100 \\
    80 en adelante & 30 & 120 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Distancia de seguridad para con el vehículo de al
  frente}\label{tb:dist_seg}
\end{table}

\subsection{Sanciones}

Las sanciones que se pueden interponer son.

\begin{enumerate}
  \item Amonestación.

  \item Multa.

  \item Retención preventiva de la licencia de conducción.

  \item Suspensión de la licencia de conducción.

  \item Suspensión o cancelación del permiso o registro.

  \item Inmovilización del vehículo.

  \item Retención preventiva del vehículo.

  \item Cancelación definitiva de la licencia de conducción

\end{enumerate}

\subsubsection{Multas (Atr. 131, 136)}

Las multas que pueden ser impuestas a un infractor de tránsito está clasificadas
en literales de acuerdo a la sanción económica que representan, de la siguiente
forma.

\begin{itemize}
  \item \textbf{A}: 4 SMDLV

  \item \textbf{B}: 8 SMDLV

  \item \textbf{C}: 15 SMDLV

  \item \textbf{D}: 30 SMDLV

  \item \textbf{E}: 45 SMDLV

\end{itemize}

\textit{Precaución:} En las comparenderas electrónicas debe aparecer el nombre
del policía de transito que está interponiendo el comparendo, si el nombre no
corresponde con el del uniformado, es posible impugnar el comparendo.
